关于加密算法相关
=================


三种类型算法
*************


**对称和非对称加密算法**

::

    对称加密算法：
    对称加密(也叫私钥加密)指加密和解密使用相同密钥的加密算法。有时又叫传统密码算法，
    就是加密密钥能够从解密密钥中推算出来，同时解密密钥也可以从加密密钥中推算出来。
    而在大多数的对称算法中，加密密钥和解密密钥是相同的，所以也称这种加密算法为秘密密钥算法或单密钥算法。
    它要求发送方和接收方在安全通信之前，商定一个密钥。对称算法的安全性依赖于密钥，
    泄漏密钥就意味着任何人都可以对他们发送或接收的消息解密，所以密钥的保密性对通信的安全性至关重要。
    优点：
        算法公开、计算量小、加密速度快、加密效率高。
    缺点：
        秘钥的管理和分发非常困难，不够安全。在数据传送前，发送方和接收方必须商定好秘钥，
        然后双方都必须要保存好秘钥，如果一方的秘钥被泄露，那么加密信息也就不安全了。
        另外，每对用户每次使用对称加密算法时，都需要使用其他人不知道的唯一秘钥，
        这会使得收、发双方所拥有的钥匙数量巨大，密钥管理成为双方的负担。


    非对称加密算法:
    非对称加密指的是加密和解密使用不同的秘钥，一把作为公开的公钥，另一把作为私钥。
    公钥加密的信息，只有私钥才能解密。私钥加密的信息，只有公钥才能解密。
    私钥只能由一方安全保管，不能外泄，而公钥则可以发给任何请求它的人。
    非对称加密使用这对密钥中的一个进行加密，而解密则需要另一个密钥。
    优点:
        安全性更高，公钥是公开的，秘钥是自己保存的，不需要将私钥给别人。
    缺点:
        加密和解密花费时间长、速度慢，只适合对少量数据进行加密



**散列算法**

::

    Hash，一般翻译做“散列”，也有直接音译为”哈希”的，就是把任意长度的输入（又叫做预映射，pre-image），
    通过散列算法，变换成固定长度的输出，该输出就是散列值。这种转换是一种压缩映射，也就是，散列值的空间
    通常远小于输入的空间，不同的输入可能会散列成相同的输出，而不可能从散列值来唯一地确定输入值。简单的说
    就是一种将任意长度的消息压缩到某一固定长度的消息摘要的函数。
    Hash主要用于信息安全领域中加密算法，他把一些不同长度的信息转化成杂乱的128位的编码里,叫做Hash值.
    也可以说，Hash就是找到一种数据内容和数据存放地址之间的映射关系。了解了Hash基本定义，就不能不提到
    一些著名的Hash算法，MD5和SHA1可以说是目前应用最广泛的Hash算法，而它们都是以MD4为基础设计的。



md5、SHA1、SHA256都属于哈希算法，也就是散列算法，其都是不可逆算法，将不同长度的数值通过计算来获得固定长度的数值，
它们的长度  MD5是128 位，SHA1是160位 ，SHA256是256 位。其一般用作与数据防止篡改验证，通过相同的算法如果得出一样的
数值那么数据就是没有被更改的

RC4是一种对称数据加密算法，其原理就是通过一个私密的key将数据通过特殊的算法对数据进行一个加密，而如果需要解密也需要通过次密钥进行
反解


各种算法简要整理
****************

**DES和AES加密算法**

DES：数据加密标准（Data Encryption Standard）
AES：Advanced Encryption Standar（高级加密标准）

DES是一个基于组块的加密算法，这意味着无论输入还是输出都是64位长度的。也就是说DES产生了一种最多264种的变换方法。
每个64位的区块被分为2个32位的部分，左半部分L和右半部分R。（这种分割只在特定的操作中进行。）这个加密我在网上找了很久，
才找了一个比较靠谱的说法，将数据截取64位（因为每八位都没有用上实际上是56位）的二进制数与64位二进制的key进行一系列的交错运算，
还是很烦琐的。我只是屏蔽了细节，看了个大概。`引文1 <https://www.hankcs.com/security/des-algorithm-illustrated.html>`_

关于AES，数据加密标准（Data Encryption Standard: DES）的密钥长度是56比特，因此算法的理论安全强度是256。
但二十世纪中后期正是计算机飞速发展的阶段，元器件制造工艺的进步使得计算机的处理能力越来越强，DES将不能提供足够的安全性。
1997年1月2号，美国国家标准技术研究所（National Institute of Standards and Technology: NIST）
宣布希望征集高级加密标准（Advanced Encryption Standard: AES）[3]，用以取代DES。

AES原名叫Rijndael由比利时两位非常著名的密码学家Joan Daemen和Vincent Rijmen设计，Rijndael是一个分组密码算法族，
其分组长度包括128比特、160比特、192比特、224比特、256比特，密钥长度也包括这五种长度，但是最终AES只选取了分组长度为128比特，
密钥长度为128比特、192比特和256比特的三个版本。`引文2 <https://www.cnblogs.com/luop/p/4334160.html>`_


DES作为早期对称加密算法代表为了加密数据，使用了位运算，计算出了密钥以及加密数据，
再将加密数据的两个32位(根据64位块数据和ip表置换，拆分得来)分别和加密出来的16个48位密钥（由64位密钥运算而来）进行一轮的加密运算得出来的秘文。



AES作为新时代取代DES的加密算法，由字节替代（SubBytes）、行移位（ShiftRows）、
列混淆（MixColumns）和轮密钥加（AddRoundKey）进行多伦运算而得出秘文
具体密钥长度为128位为10轮(前9轮是一样的，只有最后一轮不一样，第10轮少了一个列混淆)，密钥长度192为12，256位为14轮


**AES_cbc（Cipher Block Chaining，加密块链）**

这种模式是先将明文切分成若干小段，然后每一小段与初始块或者上一段的密文段进行异或运算后，再与密钥进行加密，第一段明文会和一个初始化向量进行一个运算

**AES_cfb（Cipher FeedBack Mode 密码反馈模式）**

与CBC模式只能够加密块数据不同，CFB能够将块密文（Block Cipher）转换为流密文（Stream Cipher）
CFB的加密工作分为两部分：
::

    1. 将一前段加密得到的密文再加密。
    2. 将第1步加密得到的数据与当前段的明文异或。

由于加密流程和解密流程中被块加密器加密的数据是前一段密文，因此即使明文数据的长度不是加密块大小的整数倍也是不需要填充的，这保证了数据长度在加密前后是相同的。



**RSA算法**

*非对称加密的一种*

非对称型加密算法的一种，破解难度和安全系数高，运算速度比较慢，还可以支持签名算法。
由于进行的都是大数计算，使得RSA最快的情况也比DES慢上好几倍，
无论是软件还是硬件实现。速度一直是RSA的缺陷。一般来说只用于少量数据加RSA的速度是对应同样安全级别的对称密码算法的1/1000左右。
密。


**ECC算法**
ECC的实现原理对我来说过于负责，有点难以理解 `链接 <https://www.pediy.com/kssd/pediy06/pediy6014.htm>`_

ECC被广泛认为是在给定密钥长度的情况下，最强大的非对称算法，因此在对带宽要求十分紧的连接中会十分有用
ECC的速度要快于RSA，安全系数也高，有研究表示160位的椭圆密钥与1024位的RSA密钥安全性相同。

1. 在私钥的加密解密速度上，ecc算法比RSA、DSA速度更快。
2. 存储空间占用小。
3. 带宽要求低。

ECC比较复杂，在工程实现难度上RSA难度要远低于ECC


**DH算法**

据说这是非对称型加密的鼻祖，为非对称加密算法奠定了基础，主要用途是进行密钥交换。
双方可以协定对称加密的密钥
::

    A系统构建密钥：构建一对公私密钥Private Key1和Public Key1；
    A系统向B系统公布自己的公钥（Public Key1）；
    B系统使用A公布的公钥（Public Key1）建立一对密钥：Private Key2和Public Key2；
    B系统向A系统公布自己的公钥Public Key2；
    A系统使用自己的私钥Private Key1和B系统的公钥Public Key2构建本地密钥；
    B系统使用自己的私钥Private Key2和A系统的公钥Public Key1构建本地密钥；

关键点：B系统使用A系统的公钥建立加密用的Key；

本地密钥用来加解密数据；

虽然AB系统使用了不同的密钥建立自己的本地密钥，但是AB系统获得本地密钥是一致的。

